\section{Temps dedicat}

\subsection{Investigació de Docker}

En la majoria d'assignatures
hem treballat amb Docker,
tant a Disseny de software II
com Bases de dades no estructurades,
entre altres.
\\

Part de la investigació està
descrita al capítol
Fonaments teòrics
\ref{cap:fonamentsTeorics}.

\subsection{Investigació de Kubernetes}
Kubernetes és una tecnologia per
orquestrar els recursos.
Formaten utilitzat en
\acrshort{cicd},
utilitzada en diverses assignatures
del màster, ara com
Principis i eines de desenvolupament
i Models de desenvolupament software.
\\

En el treball anterior, ja eliminat,
vam documentar com instal·lar
aquesta plataforma.

Però a causa de perdre els companys
d'equip i de les complicacions que comporta
aquesta tecnologia,
finalment vam decidir retirar-la del projecte.
\\

El principal motiu pel qual vam retirar
aquesta tecnologia
és que obligàvem al nostre client
a instal·lar
un gestor de màquines virtuals
o a dedicar una màquina exclusivament
a aquest propòsit.

Ens va semblar que Docker
s'aproximava més a les necessitats
del nostre client,
ja que deia tenir recursos
limitats.
Es a dir,
el nostre client
ens va demanar com a objectiu
eliminar la base de dades
una vegada procesada
pel \acrshort{etl}.
Aquesta sembla ocupar
uns vuitanta \acrshort{GB}
en disc.
En canvi,
instal·lar
un Kubernetes implica afegir
una nova màquina virtual
cosa que afegeix molts
recursos.

\subsection{Investigació Tekton}

Tekton ha estat una tecnologia
que ens van fer descobrir a l'assignatura
Models de desenvolupament software.
\\

Quan vam començar a desenvolupar,
ho fèiem amb Kotlin i Kotlin
era compilat amb Gradle.
Llavors vam descobrir un \textit{plugin}
\texttt{jib-gradle} de Teckton
\parencite{TecktonGradleJib}.

Aquesta tecnologia ens permet
fer que l'aplicació dissenyada
amb Gradle sigui transformada
en una imatge Docker executable
només afegint aquest \textit{plugin}.
\\

Tekton treballa com a \textit{plugin}
de Kubernetes i té el mateix
potencial d'orquestrar els recursos,
però està especialitzat a realitzar
el \textit{testing}.

\subsection{Investigació Ktor}

La primera arquitectura dissenyada
va ser amb \textit{microservices}.

Per poder habilitar la comunicació
\acrshort{rest} va ser la tecnologia
proposada.
A més a més,
funciona amb molt poca configuració
sota \acrshort{https}.
\\

Sembla un bon \textit{framework}
per treballar amb \textit{microservices}
amb l'arquitectura hexagonal.
Està dissenyat per aconseguir molta funcionalitat
amb poc codi.

\subsection{Investigació Golang}

Actualment, Golang és un competidor
directe del \textit{framework}
Ktor. Dona millors resultats
per a respostes petites i àgils.

Però no ens acaba de quedar clar quin
d'ambdós ens dona millor rendiment
sota gran estrès.
\\

Per exemple, a la cita
\parencite{KotlinVsGo}
mostra els seus resultats
que diuen que la mitjana
de resposta amb Golang
és menor que amb Ktor,
però el temps màxim d'espera
de Ktor és menor que Golang.

Amb aquests resultats se'ns fa difícil saber
quin dels dos llenguatges és millor.
\\

Vam estar motivats per aprendre
un nou llenguatge de programació,
en part perquè a la nostra feina
es valora molt l'aprenentatge de nous llenguatges.
Però en veure el temps de que disposàvem
i que havíem d'aprendre
tantes coses de zero ens va
semblar un lloc on havíem de dedicar moltes hores
abans de poder donar algun resultat
positiu per aquest \acrshort{tfm}.

\subsection{Investigació d'arquitectura hexagonal}

Aquesta arquitectura ha estat
molt important al llarg d'aquest \acrlong{tfm}


Sobretot a l'inici, que volíem
utilitzar l'arquitectura
\textit{microservices}.
\\

És una arquitectura apresa a
l'assignatura de disseny de software II.
Tot i ser complicada en un inici
té molt potencial.

També, gràcies a aquesta assignatura
vam descobrir la cita
\parencite{codelyTV}.
\\

Aquests continguts de Youtubers facilitats
pel màster ens han ajudat a pujar
el nivell de programació,
per exemple a dominar
l'arquitectura hexagonal.

\subsection{Investigació de Gradle}

Gradle és un llenguatge
descriptiu,
on l'important és què vols obtenir
més que com ho vols fer.

Permet compilar Kotlin,
empaquetar-lo amb un \acrshort{jar}
i fins i tot crear una imatge
Docker amb aquest per ser executat
amb totes les seves dependències.
També té les funcionalitats d'executar tests i
pujar el \acrshort{jar} a un
repositori,
entre moltes altres.
\\

És molt versàtil,
s'adapta a les nostres necessitats
i evita que ens hàgim de preocupar
d'on aconseguir les dependències
o com aconseguir-les.

\subsubsection{Gradle Wrapper}

Gradle té moltes versions.
Per poder compartir amb facilitat
un projecte entre diferents
desenvolupadors,
és important que la versió
de Gradle
que es vol usar en el projecte
sigui sempre la mateixa.

Gràcies a assegurar la versió,
tindrem la seguretat de que
tothom podrà utilitzar
les funcions implementades.
\\

De fet,
utilitzar el Gradle Wrapper
és considerat una bona
pràctica per diferents \textit{blogs},
com per exemple la cita
\parencite{GradleBestPractices}.

\subsection{Investigació del jib}

Jib és un \textit{plugin} per a Gradle
que genera una imatge Docker.
\\

A la cita
\parencite{GradleJib}
podem veure l'explicació de quin és el seu potencial.
A nosaltres simplement ens interessava utilitzar-lo
per a crear \textit{containers} amb tots
els \acrshort{jar} per poder ser
executat sense pensar en més
dependències.
\\

Gràcies a Jib podem oblidar-nos
de pensar amb Dockerfile.
Només cal dominar Gradle,
llavors, només tenint definit quina
és l'aplicació, Jib
farà la resta.

\subsubsection{Sinergia amb Tekton}

Un punt molt interessant d'aquest
\textit{plugin} és que també
funciona directament amb
Tekton.
\\

Aquest punt és d'interès perquè dins
d'un \textit{container}
és complicat poder crear
noves imatges Docker.
Però gràcies a aquest \textit{plugin}
podem crear-les només pel fet
d'instal·lar-lo.

\subsection{Investigació del Moodle}

Gran part del treball
l'hem dedicat a investigar
com funciona,
com configurar-lo
i quines són les
millors maneres
per extreure els \textit{logs}.
\\

Una gran limitació ha estat
el fet de no estar familiaritzats a treballar
amb \acrshort{php}.
És per això que no ens hem
aventurat a fer \textit{plugins}.
I una altra limitació que ens hem trobat és
que no hem estat capaços de veure
els errors dels \textit{plugins}
instal·lats.
\\

Finalment, hem arribat
a crear usuaris, assignatures,
definir els professors i els
alumnes, crear una gran quantitat
de \textit{logs} i
per acabat extreure'ls
per analitzar-los.

\subsection{Investigació del \textit{plugin} \texttt{logstore\_xapi}}

Aquest \textit{plugin} ens ha donat
molts mals de cap, ja que pensàvem
utilitzar-lo per dur a terme
aquest projecte.
\\

Hem arribat a dissenyar una arquitectura
que semblava que funcionaria,
però no hem tingut ni la sort ni
l'habilitat per aconseguir-ho.
\\

Malgrat no haver-ho aconseguit
en aquest projecte
crèiem que un dels camins adequats
per resoldre aquest problema
seria utilitzar
aquest \textit{plugin}.

\subsection{Investigació del Logstash}

Hem consumit molt de temps
familiaritzar-nos en la documentació
de Logstash.

Ara podem dir que hagués estat més
productiu començar treballant directament
i a mesura que anaven sorgint les necessitats llegir
la documentació pertinent.
\\

Però gràcies a haver llegit primer
gran part de la documentació
hem pogut entendre en
profunditat com funciona
el Logstash.
\\

A més a més,
potser degut a haver llegit gran
part de la documentació,
implementar tot allò que hem
desitjat ha estat ràpid
i no ens ha portat problemes.
\\

L'únic punt on Logstash
ha arribat a ser un entrebanc
ha estat a l'hora d'utilitzar-lo amb
Docker.
Tanmateix, gràcies a això hem
pogut fer tests funcionals.

Encara que Docker sigui
una molt bona eina té certes
limitacions que dificulten
treballar amb ell.
Com per exemple, els permisos
dins d'un \textit{container}
poden ser incompatibles
amb la vostra màquina en local.

\subsection{Investigació del Kibana}

La investigació del Kibana ha estat
àgil i dinàmica.
En obtenir tan bon resultat amb
Logstash, hem cregut que amb Kibana
no seria necessari llegir tota
la documentació,
cosa que ens ha permès intentar de seguida
treure resultats i hem obtingut
directament els gràfics esperats
i desitjats.
\\

Sembla que Elastic Stack està
molt ben fet,
perquè és molt intuïtiu
i fàcil d'entendre
fins a cert nivell sense llegir
gaire la documentació.

\subsection{Investigació de PlantUML}

A l'assignatura de
Models de desenvolupament software
ens van fer conèixer aquesta tecnologia.
\\

És curiosa,
perquè podem aconseguir resultats visuals,
on implementem el resultat,
no com ho farà.
Ens recorda a la programació declarativa.
\\

Ha sigut una bona eina que ens
ha facilitat el progrés de la
memòria.
En ser codi,
hem pogut utilitzar la tecnologia
del Git per gestionar-ho i
controlar en tot moment els canvis efectuats.

\subsection{Investigació de \LaTeX{}}

Ha sigut un repte poder fer
la memòria amb \LaTeX{}.
Sobretot per la poca documentació
que hi ha per Internet pel que respecta a
utilitzar-lo en català.

En castellà hi ha moltes llibreries
natives correctament traduïdes
i en anglès no hi ha cap problema.
\\

Aprendre a posar
els parèntesis a les referències
de les cites també ha suposat dedicar-hi
una estona a aprendre-ho.
Entre una cosa i l'altra,
cada pas ha estat llarg i
complex.

Tot i ser així,
estem molt contents del resultat
professional que ens ha
donat aquesta tecnologia per donar
una memòria de qualitat.

\subsection{Investigació del Microsoft Word}

A l'inici del projecte,
quan érem un equip complet,
es va proposar fer la memòria amb
Word.
\\

Tot i ser una tecnologia prou
coneguda pel gran públic,
utilitzar-lo correctament no
és tan senzill.

Llavors vam dedicar un temps
a familiaritzar-nos
i a mirar vídeos explicatius
per fer-ne un ús avançat.
\\

En comparació a \LaTeX{}
la capacitat de localitzar gràfics
sembla molt bàsica,
ja que el fet de canviar la longitud
del text ens pot desencaixar tot.
Tampoc té funcionalitats
natives per fer les cites
i no vam arribar a trobar
com referenciar una figura,
taula o el que fos.

Llavors, a causa de les grans limitacions
que ens vam anar trobant amb Microsoft Word
(en comparació amb \LaTeX{}) vam
decidir abandonar-lo.
